   	Программисты любят псевдографику. В любом языке полно составных знаков: ->, <=, ++, :=. По смыслу это один символ, но составленный из нескольких более простых. Мозгу требуются дополнительные усилия на то, чтобы считать и объединять такие конструкции на лету. Когда-нибудь, возможно, всех спасет Юникод, где символов хватит на сто языков вперед — если придумают удобный способ ввода и отомрет всё легаси. Но пока нам приходится читать и писать код в ASCII.

Казалось бы, дело швах. Но в апреле 2014 года Ian Tuomi придумал изящный выход: заменять часто встречающиеся последовательности лигатурами. Моноширинность при этом не ломается (если сделать ширину лигатуры кратной количеству символов, в нее входящих), код тоже не портится (лигатуры — чисто визуальная фича). Зато можно вместо -> нарисовать настоящую стрелочку. Это сильно облегчает мозгу сканирование и токенизацию кода: там, где по смыслу один символ, теперь и нарисован один символ. Самое главное, что это работает с любым, даже уже написанным кодом.

Так родился шрифт Hasklig: это Адобовский Source Code Pro, дополненный лигатурами для программ на Хаскелле. Выглядит это так:



Сравните с чистым Source Code Pro без лигатур:



Есть и нюансы: далеко не во всех редакторах это работает. Из маковских это построенные на веб-движках Atom и LightTable, BBEdit, последние сборки TextMate, про остальные смотрите в README к репозиторию. Если я правильно понимаю, очень хорошо дела обстоят у линуксовых редакторов. Будем надеяться, что если идея наберет популярность, остальные подтянутся.

У Hasklig, впрочем, есть три принципиальных недостатка: он содержит только лигатуры, присутствующие в Хаскелле, и он основан на Source Code Pro, и у него нет кириллицы.

Эти проблемы призван решить Fira Code: шрифт, основанный на открытом шрифте Fira Mono от Мозиллы, дополненный лигатурами для большинства языков программирования. Картинки:



Для сравнения:


